# 文章 | 人工智能笔记：可信度方法

:::tip
本文首发于知乎。
:::

## 可信度

对于事件$H$和条件$E$，定义两个函数$\mathrm{HB}(H,E)$和$\mathrm{HD}(H,E)$，分别表示当条件$E$存在时，$H$的可能性上升和下降的程度：
$$
\mathrm{HB}(H,E)=\begin{cases}
1,& P(H)=1,\\
\frac{\max\{P(H|E),P(H)\}-P(H)}{1-P(H)}, &\textrm{otherwise}.
\end{cases}\\
\mathrm{HD}(H,E)=\begin{cases}
1,& P(H)=0,\\
\frac{\min\{P(H|E),P(H)\}-P(H)}{0-P(H)}, &\textrm{otherwise}.
\end{cases}\\
$$
于是可信度$\mathrm{CF}(H,E)$可定义为：
$$
\begin{align}
\mathrm{CF}(H,E)&=\mathrm{HB}(H,E)-\mathrm{HD}(H,E)\\
&=\begin{cases}
\frac{P(H|E)-P(H)}{1-P(H)}, & P(H|E)>P(H),\\
\frac{P(H|E)-P(H)}{P(H)}, & P(H|E)<P(H).
\end{cases}
\end{align}\\
$$
可信度大于0，表示$E$的存在使得$H$的可能性增大；可信度小于0，表示$E$的存在使得$H$的可能性减小；可信度等于0，表示$E$的存在对$H$的可能性无影响。

## 可信度规则

可信度规则是一系列形如 $\textrm{If}\ E\ \textrm{then}\ H, \mathrm{CF}=f$ 的句子，这句话表示$\mathrm{CF}(H, E)=f$。

## 合成算法

已知多条可信度规则时，可以采用合成算法将可信度规则结合起来。

记$\mathrm{CF}(H, E_1)=f_1$，$\mathrm{CF}(H,E_2)=f_2$，则
$$
\mathrm{CF}(H, E_1\cap E_2)=\begin{cases}
f_1+f_2-f_1f_2,&f_1>0,f_2>0,\\
f_1+f_2+f_1f_2,&f_1<0,f_2<0,\\
\frac{f_1+f_2}{1-\min\{|f_1|,|f_2|\}},&\textrm{otherwise}.
\end{cases}\\
$$

### 合成算法的推导

如果假设$E_1$与$E_2$独立且关于$H$条件独立，那么根据贝叶斯公式，有
$$
P(H)P(H|E_1\cap E_2)=P(H)\frac{P(E_1|H)P(E_2|H)P(H)}{P(E_1)P(E_2)}=P(H|E_1)P(H|E_2)\\
$$
即
$$
\frac{P(H|E_1)}{P(H)}\frac{P(H|E_2)}{P(H)}=\frac{P(H|E_1\cap E_2)}{P(H)}\\
$$
注意到当$\mathrm{CF}(H,E_1)<0$时，$\frac{P(H|E)}{P(H)}=1+\mathrm{CF}(H, E)$，那么
$$
\left(1+\mathrm{CF}(H,E_1)\right)\left(1+\mathrm{CF}(H,E_2)\right)=1+\mathrm{CF}(H,E_1\cap E_2)\\
$$
整理得
$$
\mathrm{CF}(H,E_1\cap E_2)=\mathrm{CF}(H,E_1)+\mathrm{CF}(H,E_2)+\mathrm{CF}(H,E_1)\mathrm{CF}(H,E_2)\\
$$
同理，$\mathrm{CF}(H,E_1)>0$时，$\frac{P(\overline{H}|E)}{P(\overline{H})}=\frac{1-P(H|E)}{1-P(H)}=1-\mathrm{CF}(H, E)$，那么若$E_1$与$E_2$独立且关于$\overline{H}$条件独立，根据
$$
\frac{P(\overline{H}|E_1)}{P(\overline{H})}\frac{P(\overline{H}|E_2)}{P(\overline{H})}=\frac{P(\overline{H}|E_1\cap E_2)}{P(\overline{H})}\\
$$
有
$$
\left(1-\mathrm{CF}(H,E_1)\right)\left(1-\mathrm{CF}(H,E_2)\right)=1-\mathrm{CF}(H,E_1\cap E_2)\\
\mathrm{CF}(H,E_1\cap E_2)=\mathrm{CF}(H,E_1)+\mathrm{CF}(H,E_2)-\mathrm{CF}(H,E_1)\mathrm{CF}(H,E_2)\\
$$
而当$\mathrm{CF}(H,E_1)$与$\mathrm{CF}(H,E_2)$异号时，无法仅用这两个值表示合成结果，此时的合成公式实际上是估计值：
$$
\mathrm{CF}(H,E_1\cap E_2)=\frac{\mathrm{CF}(H,E_1)+\mathrm{CF}(H,E_2)}{1-\min\{\mathrm{CF}(H,E_1),\mathrm{CF}(H,E_2)\}}\\
$$

### 合成算法的不完全结合律

对于全正数或全负数的合成，根据推导中得出的以下形式：
$$
\left(1+\mathrm{CF}(H,E_1)\right)\left(1+\mathrm{CF}(H,E_2)\right)=1+\mathrm{CF}(H,E_1\cap E_2)\\
\left(1-\mathrm{CF}(H,E_1)\right)\left(1-\mathrm{CF}(H,E_2)\right)=1-\mathrm{CF}(H,E_1\cap E_2)\\
$$
可知此时的合成算法是满足结合律的，也就是说，如果记$\mathrm{CF}(H,E_1\cap E_2)=\mathrm{Comp}\left(\mathrm{CF}(H,E_1),\mathrm{CF}(H,E_2)\right)$，那么
$$
\mathrm{Comp}(a,\mathrm{Comp}(b,c))=\mathrm{Comp}(\mathrm{Comp}(a, b), c)\\
$$
但是合成算法对于符号不同的可信度的合成并不满足结合律。

同时，合成算法也是无法并行的，即
$$
\mathrm{Comp}(\mathrm{Comp}(a,b),\mathrm{Comp}(c,d))\ne \mathrm{Comp}(a,\mathrm{Comp}(b,\mathrm{Comp}(c,d)))\\
$$

## 可信度与贝叶斯方法

引入几率函数：
$$
O(H)=\frac{P(H)}{P(\overline{H})}\\
$$
再记
$$
\lambda(H,E)=\frac{O(H|E)}{O(H)}\\
$$
那么可信度可表示为
$$
\mathrm{CF}(H,E)=\begin{cases}
1-\frac{1}{\lambda(H,E)}, & \lambda(H,E)>1,\\
\lambda(H,E)-1, & \lambda(H,E)<1.
\end{cases}\\
$$
根据贝叶斯定理，几率函数满足
$$
O(H|E)=\frac{P(E|H)}{P(E|\overline{H})}O(H)\\
$$
因此$\lambda(H,E)$实际上就是充分必然性函数$\mathrm{LS}(H, E)=\frac{P(E|H)}{P(E|\overline{H})}$。

因此可信度与贝叶斯方法联系了起来：
$$
\mathrm{CF}(H,E)=\begin{cases}
1-\frac{1}{\mathrm{LS}(H,E)}, & P(E|H)>P(E|\overline{H}),\\
\mathrm{LS}(H,E)-1, &P(E|H)<P(E|\overline{H}).
\end{cases}\\
$$

## 合取、析取和否定的可信度

几率函数满足$O(H)\cdot O(\overline{H})=1$，因此$\lambda(H,E)\cdot \lambda(\overline{H},E)=1$，故可信度满足
$$
\mathrm{CF}(H,E)=-\mathrm{CF}(\overline{H},E)\\
$$
对于合取，假设$H_1$与$H_2$独立，注意到
$$
\lambda(H_1\cap H_2,E)=\frac{P(H_1)P(H_2)}{1-P(H_1)P(H_2)}\\
$$
记$f(x)=\ln\left(\frac1x+1\right)$，那么
$$
f(\lambda(H_1\cap H_2,E))=f(\lambda(H_1,E))+f(\lambda(H_2,E))\\
$$

